%% Beispiel-Präsentation
\documentclass[16:10]{sdqbeamer}
 
%% Titelbild
\titleimage{pizzabox}

%% Gruppenlogo
\grouplogo{scc}

%% Gruppenname
\groupname{Steinbuch Centre for Computing - SCC}

% Beginn der Präsentation

\title{KIT-WLAN@HOME}
\subtitle{Automatisierte Provisionierung von RAPs (Remote Access Points) für das Home-Office} 
\author{Dominik Rimpf}

\date[23.\,4.\,2021]{23. April 2021}

% Literatur 
 
\usepackage[citestyle=authoryear,bibstyle=numeric,hyperref,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{presentation.bib}
\bibhang1em

\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{listings,xcolor}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	escapeinside=||
}


\begin{document}

%Titelseite
\KITtitleframe

%Inhaltsverzeichnis
\begin{frame}{Inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Über uns}
\begin{frame}{Das KIT}
	\begin{itemize}
		\item "Die Forschungsuniversität in der Helmholtz-Gemeinschaft"
		\item \textasciitilde 9.500 Beschäftigte
		\item \textasciitilde 23.000 Studierende
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Standorte}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/Standorte_KIT}
\end{frame}

\section{Ausgangssituation}
\begin{frame}{Ausgangssituation}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Aruba seit 2014/15 am KIT als WLAN-Vendor,\newline seit 2019 reines Aruba Deployment am KIT
				\item Aruba Access-Points (AP) tunneln gesamten Traffic durch Controller
				\item Remote-APs (RAP) bereits in kleinem Rahmen getestet (2018 - 2020)
				\begin{itemize}
					\item Offsite-APs (PTKA Dresden, Pioniergarage)
					\item "`RAP-Set"' mit LTE-Router für Klausurtagungen
					\item Testbetrieb SCC-NET-intern seit 2018
					\item bisheriges Deployment vollständig manuell
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.4\textwidth}
			\includegraphics{images/rap_models}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{April 2020}
	\begin{itemize}
		\item Mitarbeiter gehen ins Homeoffice
		\begin{itemize}
			\item Möglichst ähnliche Arbeitsumgebung im Homeoffice gewünscht
		\end{itemize}
		\item Planung für KIT-WLAN@HOME Dienst
		\begin{itemize}
			\item Zunächst für IT-Betreuer (ITB) und SCC-Mitarbeiter
		\end{itemize}
		\item Separate Controller und RAPs werden beschafft
		\begin{itemize}
			\item Bisherige RAPs liefen über Campus-Süd-Controller (hinter KIT-Firewall)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Planung}
\begin{frame}{Infrastruktur / Hardware}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.6\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/rap_infrastructure}
		\end{column}
		\begin{column}{0.4\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Aruba bietet Zero-Touch-Provisioning mit "`Aruba Activate"' für APs
				\begin{itemize}
					\item APs müssen nicht vorher provisioniert werden
				\end{itemize}
				\item Testbetrieb mit WiFi 5 Modellen (303H), in Zukunft komplett WiFi 6 (503H \& 505H)
				\item RAPs funken nur im 5GHz-Band
				\item Zusätzliche LAN-Ports am RAP können als Heimnetzwerk-Switch genutzt werden
			\end{itemize}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Prozess}
	\begin{enumerate}
		\item ITB beantragt RAP für sich / Mitarbeiter über Muster-Ticket
		\item Antrag wird von WLAN-Team in internes Verwaltungssystem (RAPVS) übernommen
		\begin{itemize}
			\item Nutzer erhält Mail mit Abholschein und Nutzungsbedingungen
		\end{itemize}
		\item Abholung zu regelmäßigen Terminen im SCC CS
		\begin{enumerate}
			\item Barcode auf Antrag wird eingescannt
			\item MAC \& Seriennummer von RAP werden eingescannt
			\item RAP wird automatisch vom RAPVS im Controller registriert
		\end{enumerate}
		\item Nutzer nimmt RAP zu Hause erstmalig in Betrieb
		\begin{enumerate}
			\item AP erhält von "`Aruba Activate"' die IP-Adresse des Controllers und wird in RAP konvertiert
			\item RAP erhält vom Controller Firmware und Konfiguration
			\item nach erfolgreicher Provisionierung werden "`KIT"' und "`eduroam"' abgestrahlt
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{frame}


\section{RAPVS}
\begin{frame}{Das RAPVS}
	\begin{itemize}
		\item "`Remote Access Point Verwaltungssystem"'
		\item Ein Tool für das gesamte Management des KIT-WLAN@HOME Dienstes
		\item Benötigte Features:
		\begin{itemize}
			\item Antragsverwaltung
			\item Zuordnungsverwaltung
			\item RAP-Verwaltung inkl. Config-Management
		\end{itemize}
		\item steht unter Open-Source Lizenz (MIT)
		\item \faIcon{gitlab} \url{https://git.scc.kit.edu/scc-net/rapvs}\\
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementierung}
	\begin{itemize}
		\item Daten in PostgreSQL Datenbank
		\item Python
		\begin{itemize}
			\item CLI-Framework "`click"'\footnote{\url{https://click.palletsprojects.com/}}
			\item ORM-Framework "`sqlalchemy"'\footnote{\url{https://www.sqlalchemy.org/}}
		\end{itemize}
		\item Kommunikation mit Controllern via HTTP-API
		\item Datenintegration aus vorhandenen Quellen
		\begin{itemize}
			\item NetDB
			\item LDAP
		\end{itemize}
		\item Modulares Software-Design
		\begin{itemize}
			\item CLI
			\item geplant: HTTP-API
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Workflow - Ticket}
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/musterticket}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Workflow - Antrag}
	\begin{lstlisting}
arimpf@rapvs-1:~$ rapvs application create|\pause|
User account []: ha2931|\pause|
Organizational unit []: SCC|\pause|
Application Data:
User account:     ha2931
User name:        Dominik Rimpf
OU abbreviation:  SCC
OU name:          Steinbuch Centre for Computing
Create application? [y/N]:|\pause| y
Application ID: 17
Send application mail to user? [Y/n]:
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Workflow - Antragsschein}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.3\linewidth}
			\fbox{
				\includegraphics[scale=0.2]{images/application}
			}
		\end{column}
		\begin{column}{0.45\linewidth}
			\fbox{
				\includegraphics[width=\linewidth]{images/application_zoom}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Workflow - Ausgabe}
	\begin{lstlisting}
arimpf@rapvs-1:~$ rapvs assignment create 00017|\pause|
Please enter RAP MAC address: aa:bb:cc:dd:ee:ff|\pause|
Please enter RAP S/N: foobar|\pause|
Available Printers:
Name       Description
---------  --------------
cs-hiwi    CS 20.21 007.2
techpoint  CS TechPoint
Select printer name (cs-hiwi, techpoint):|\pause| cs-hiwi
Printing Assignment-Printout 38 on printer "cs-hiwi" (CS 20.21 007.2).
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Workflow - Ausgabeschein}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.3\linewidth}
			\fbox{
				\includegraphics[scale=0.2]{images/assignment}
			}
		\end{column}
		\begin{column}{0.45\linewidth}
			\fbox{
				\includegraphics[width=\linewidth]{images/assignment_zoom}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Fazit}
\begin{frame}{Fazit}
	\begin{block}{Zusammenfassung}
		\begin{itemize}
			\item Automatisierung hat Administrationsaufwand wesentlich reduziert
			\item Performantere RAP-Tunnel durch separate RAP-Controller
			\begin{itemize}
				\item getunnelter Traffic geht nicht durch die KIT-Firewall
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\vfill
	\begin{orangeblock}{Probleme}
		\begin{itemize}
			\item Vodafone-Anschlüsse:
			\begin{itemize}
				\item "`Traffic-Shaping"' sorgt für gedrosselte IPsec-Verbindung
				\item DS-Lite (IPv4 über IPv6; CGN) sorgt für instabile Tunnel-Verbindungen
			\end{itemize}
			\item RAPs funktionieren derzeit nur im Single-Stack Betrieb
		\end{itemize}
	\end{orangeblock}
\end{frame}
\begin{frame}{Ausblick}
	\begin{exampleblock}{Geplante RAPVS-Features}
		\begin{itemize}
			\item Web-Frontend mit Self-Service Möglichkeit
			\item Optionales aktivieren von 2.4GHz WiFi
			\item Automatisiert VLANs auf Ports konfigurieren
			\item evtl.: Export von Abrechnungsdaten
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Geplante Dienst-Features}
		\begin{itemize}
			\item RAP-LAN-Ports mit 802.1X Authentifizierung
			\item Für Sonderfälle: Direkte Aufschaltung von VLANs auf die LAN-Ports des RAPs
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\centering
	{\Huge\bfseries Fragen?\\[2em]}
	
	{\large
		Kontakt:\\
		\faIcon{envelope} \href{mailto:dominik.rimpf@kit.edu}{dominik.rimpf@kit.edu}\\
		\faIcon{twitter} \href{https://twitter.com/ds_rimpf}{@ds\_rimpf}
	}\\[2em]

	{
		Folien: \url{https://git.scc.kit.edu/scc-net/rapvs-talk}\\
		RAPVS Quellcode: \url{https://git.scc.kit.edu/scc-net/rapvs}
	}
\end{frame}

\end{document}